**石田芳夫**（），[日本著名](../Page/日本.md "wikilink")[围棋棋手](../Page/围棋.md "wikilink")，[日本棋院职业九段](../Page/日本棋院.md "wikilink")。棋界人士給予石田芳夫「人間電腦」的封號，即在於他具有「正確的形勢判斷」與「正確的細算能力」。

石田出生于[爱知县](../Page/爱知县.md "wikilink")，1956年开始学棋，后进入[木谷实围棋道场](../Page/木谷实.md "wikilink")，1963年入段成为职业棋手，1971年击败[林海峰](../Page/林海峰_\(围棋\).md "wikilink")，获得[本因坊战冠军](../Page/本因坊战.md "wikilink")，号**秀芳**。次年晋升九段，创下9年升为九段的最快记录，并击败林海峰夺得[名人战冠军](../Page/名人战_\(日本围棋\).md "wikilink")。1975年夺得本因坊五连霸，取得名誉24世本因坊的资格。他还夺得过1974年和1978年[王座战](../Page/王座战.md "wikilink")、1984年[天元战冠军](../Page/天元战_\(日本围棋\).md "wikilink")。石田还获得过1987年、1990年和2001年的NHK杯快棋赛冠军。石田芳夫与[加藤正夫九段](../Page/加藤正夫.md "wikilink")、[武宫正树九段并称为](../Page/武宫正树.md "wikilink")“木谷门下三虎将”("三羽乌")。

## 升段過程

  - 1963年 - 入段
  - 1964年 - 二段
  - 1965年 - 三段
  - 1966年 - 四段
  - 1967年 - 五段
  - 1969年 - 六段
  - 1970年 - 七段
  - 1973年 - 八段
  - 1974年 - 九段

## 主要成績

### 七大頭銜紀錄

| 頭銜                                        | 總計 | 年份        | 期數      |
| ----------------------------------------- | -- | --------- | ------- |
| [名人](../Page/名人戰_\(日本圍棋\).md "wikilink")  | 1期 | 1974      | 第13期    |
| [本因坊](../Page/本因坊戰.md "wikilink")         | 5期 | 1971-1975 | 第26-30期 |
| [天元](../Page/天元戰_\(日本圍棋\).md "wikilink")  | 1期 | 1984      | 第10期    |
| [王座戰](../Page/王座戰_\(日本圍棋\).md "wikilink") | 2期 | 1974，1978 | 第22，26期 |

累積獲得合計9頭銜

### 榮譽

  - 秀哉賞3次
  - 棋道賞最優秀棋士賞2次
  - 1985年 - 電視圍棋節目創作會獎
  - 1994年 - 記者俱樂部獎
  - 2004年 - 達成900勝
  - 2008年 - 達成1000勝達成\[1\]，成為日本棋界第十一位勝數達至千勝的棋手。

## 参考资料

## 外部連結

  - [日本棋院关于石田芳夫的介绍](http://www.nihonkiin.or.jp/player/htm/ki000007.htm)

[Category:日本围棋棋手](../Category/日本围棋棋手.md "wikilink")
[Category:本因坊](../Category/本因坊.md "wikilink")
[Category:日本圍棋名人戰](../Category/日本圍棋名人戰.md "wikilink")
[Category:名古屋市出身人物](../Category/名古屋市出身人物.md "wikilink")
[Category:紫綬褒章獲得者](../Category/紫綬褒章獲得者.md "wikilink")

1.  <http://archive.nihonkiin.or.jp/match/2010/05/100011.html>
    二十四世本因坊秀芳が通算1000勝達成\[史上11人目\]